# ansible_ci_demo

Ansible CIデモ

Requirements packages:
  - podman or docker
  - python3

## 手順

### 1. プロジェクト準備

#### 1.1. GitLab.com にログイン
予め作成しておいたアカウントを使用して、 https://gitlab.com/users/sign_in からGitLab.comにログインしましょう。

ユーザーアカウントが未作成の場合は、 https://gitlab.com/users/sign_up からユーザー作成を行ってください。なお、アカウント作成の際にはメールアドレスの存在確認が必要となります。

#### 1.2. 元プロジェクトをフォーク
GitLab上でCIパイプラインの実行やコードの編集をできるように、以下の手順で当プロジェクトのフォーク（派生プロジェクト）を自分のアカウント配下に作成しましょう。

1. ブラウザから https://gitlab.com/konono/ansible_ci_demo にアクセスして、*画面右上にある **Fork** ボタンをクリック
2. 遷移した **Fork project** ページで自分のアカウントに表示されている **Select ボタン**を選択
3. フォークしたプロジェクト https://gitlab.com/{あなたのユーザーID}/ansible_ci_demo に移動していることを確認

#### 1.3. Repositoryのクローン

```
git clone [your repositoy]
cd [your repositoy]
```

#### 1.4. pyenv/pipenvのインストール

```
# Install require package(if you use RHEL or CentOS)
dnf install openssl-devel

# Clone repository
git clone https://github.com/pyenv/pyenv.git ~/.pyenv

# Configure environment
echo 'export PYENV_ROOT="$HOME/.pyenv"' >> ~/.bash_profile
echo 'export PATH="$PYENV_ROOT/bin:$PATH"' >> ~/.bash_profile
echo 'eval "$(pyenv init -)"' >> ~/.bash_profile
source ~/.bash_profile

# Instlal python
pyenv install 3.8.3
pyenv install 3.9.1

# Install pipenv
pyenv local 3.9.1
pip3 install --user pipenv

# Pipenv sync
pipenv sync
```

### 2. 静的テスト

#### 2.1.1. ansible-lint

ansible-lintをインストールするコマンドは以下になります。

**本ハンズオンではpipenv syncを事前にしてあるので個別でのインストールは不要です。**

```
pip3 install ansible-lint
```

次にファイルを以下のように編集してみてください。
「name: Ensure proper Apache configuration」を削除します。
```
diff --git a/roles/apache/tasks/main.yml b/roles/apache/tasks/main.yml
index bd0aeac..af74986 100644
--- a/roles/apache/tasks/main.yml
+++ b/roles/apache/tasks/main.yml
@@ -5,9 +5,8 @@
     state: present
   notify: apache-restart

-- name: Ensure proper Apache configuration　　<-- nameをtask optionから削除する
-  template:
-    src: httpd.conf.j2
+- template:
+    src: httpd.conf.j2
     dest: /etc/httpd/conf/httpd.conf
     mode: 0644
   notify: apache-restart
```

それでは```ansible-lint```を実行して、lintチェックができるかを確かめてみてください。

予測される実行結果
```
❯ ansible-lint
WARNING  Listing 1 violation(s) that are fatal
unnamed-task: All tasks should be named
roles/apache/tasks/main.yml:8 Task/Handler: template src=httpd.conf.j2 dest=/etc/httpd/conf/httpd.conf mode=420

You can skip specific rules or tags by adding them to your configuration file:
# .ansible-lint
warn_list:  # or 'skip_list' to silence them completely
  - unnamed-task  # All tasks should be named

Finished with 1 failure(s), 0 warning(s) on 22 files.
```

#### 2.1.2. ansible-lint custom lint rules

Ansible-lintではコーディング規約などで決められたruleをpythonでを記述することで、custom lint ruleを作ることが出来ます。
例えば、「YAMLファイルの拡張子は.ymlで統一する」といったルールがあった場合には以下のように表現することが出来る。

cat rules/YamlExtensionRule.py
```
from ansiblelint.constants import odict
from ansiblelint.errors import MatchError
from ansiblelint.file_utils import Lintable
from ansiblelint.rules import AnsibleLintRule
from typing import Any
from typing import List


class YamlExtensionRule(AnsibleLintRule):
    id = 'yaml-extension'
    shortdesc = 'Playbooks should have the ".yml" extension'
    description = ''
    tags = ['yaml']
    done = []

    def matchplay(
        self, file: Lintable, data: "odict[str, Any]"
    ) -> List[MatchError]:
        if file.path.suffix in ('.yaml'):
            return [
                self.create_matcherror(
                    message="Playbook doesn't have '.yml' extension: " +
                    str(data['__file__']) + ". " + self.shortdesc,
                    linenumber=data['__line__'],
                    filename=file
                )
            ]
        return []
```

次にテスト用のファイルを作成します。
```
vim site.yaml
---
- name: 'Lint test playbook'
  hosts: 'all'
  tasks:
    - name: 'Include apache'
      include_role:
        name: 'apache'
```

それでは書いたcustom lint ruleを実際に使ってみましょう。
　
```
git add site.yaml
❯ ansible-lint
WARNING  Listing 1 violation(s) that are fatal
yaml-extension: Playbook doesn't have '.yml' extension: site.yaml. Playbooks should have the ".yml" extension
site.yaml:2

You can skip specific rules or tags by adding them to your configuration file:
# .ansible-lint
warn_list:  # or 'skip_list' to silence them completely
  - yaml-extension  # Playbooks should have the ".yml" extension

Finished with 1 failure(s), 0 warning(s) on 23 files.
```

yamlファイルを検出してErrorを返すことが確認できました。

最後に*git reset --hard*を実行して、編集したファイルをもとに戻しましょう。

#### 2.2. yamllint

yamllintをインストールするコマンドは以下になります。

**本ハンズオンではpipenv syncを事前にしてあるので個別でのインストールは不要です。**

```
pip3 install yamllint
```

次にファイルを以下のように編集してみてください。
src: の後に[ ]を追加しています。

```
❯ git diff
diff --git a/roles/apache/tasks/main.yml b/roles/apache/tasks/main.yml
index a54e21a..b7c8562 100644
--- a/roles/apache/tasks/main.yml
+++ b/roles/apache/tasks/main.yml
@@ -7,7 +7,7 @@

 - name: Ensure proper Apache configuration
   template:
-    src: httpd.conf.j2
+    src:  httpd.conf.j2
     dest: /etc/httpd/conf/httpd.conf
     mode: 0644
   notify: apache-restart
```

それでは*yamllint .*を実行して、lintチェックができるかを確かめてみてください。

予測される実行結果
```
❯ yamllint .
./roles/apache/tasks/main.yml
  10:10     error    too many spaces after colon  (colons)
```

デフォルトルールに違反しているyamlを検出することが出来ました。

最後に*git reset --hard*を実行して、編集したファイルをもとに戻しましょう。

### 3. 動的テスト

#### 3.1. molecule


moleculeをインストールするコマンドは以下になります。

**本ハンズオンではpipenv syncを事前にしてあるので個別でのインストールは不要です。**

```
pip3 install molecule[docker]
```

以下の4ファイルを*roles/apache/molecule/default*配下に配置します。 ***docker environmentの場合**

**podman environmentの場合はroles/apache/molecule/podman配下を参考に記述してください**

```
❯ cat roles/apache/molecule/default/collections.yml
---

collections:
  - name: community.docker
    version: ">=2.2.0"
  - name: community.general
    version: ">=2,<3"
  - name: ansible.posix
    version: ">=1.3.0"
```

```
❯ cat roles/apache/molecule/default/converge.yml
---
- name: Converge
  hosts: all
  gather_facts: true
  tasks:
    - name: "Include apache"
      include_role:
        name: "apache"
```

```
❯ cat roles/apache/molecule/default/molecule.yml
---
dependency:
  name: galaxy
driver:
  name: docker
platforms:
  - name: instance
    image: registry.access.redhat.com/ubi8/toolbox:8.5
    pre_build_image: true
    command: /sbin/init
    env:
      HOME: /root/
    privileged: true
    volumes:
      - /sys/fs/cgroup:/sys/fs/cgroup:ro
provisioner:
  name: ansible
  config_options:
    defaults:
      retry_files_enabled: false
      deprecation_warnings: false
verifier:
  name: ansible
```

```
❯ cat roles/apache/molecule/default/verify.yml
---
# This is an example playbook to execute Ansible tests.

- name: Verify
  hosts: all
  gather_facts: false
  tasks:
    - name: Check httpd server is running
      uri:
        url: http://localhost
        status_code: 200
```

次に*roles/apache/*に移動して*molecule test*を実行します。

このmoleculeを使ったUnit testではcontainerを立ち上げ、containerに対してapacheをインストールするroleを実行し。
http get requestを実行し200が返ってくることをテストしています。

予測される実行結果
```
❯ molecule test
--> Test matrix

└── default
    ├── dependency
    ├── lint
    ├── cleanup
    ├── destroy
    ├── syntax
    ├── create
    ├── prepare
    ├── converge
    ├── idempotence
    ├── side_effect
    ├── verify
    ├── cleanup
    └── destroy

--> Scenario: 'default'
--> Action: 'dependency'
Skipping, missing the requirements file.
Skipping, missing the requirements file.
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'lint'
--> Lint is disabled.
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'cleanup'
Skipping, cleanup playbook not configured.
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'destroy'
--> Sanity checks: 'docker'
    PLAY [Destroy] *****************************************************************

    TASK [Destroy molecule instance(s)] ********************************************
    changed: [localhost] => (item=instance)

    TASK [Wait for instance(s) deletion to complete] *******************************
    ok: [localhost] => (item=None)
    ok: [localhost]

    TASK [Delete docker network(s)] ************************************************

    PLAY RECAP *********************************************************************
    localhost                  : ok=2    changed=1    unreachable=0    failed=0    skipped=1    rescued=0    ignored=0

--> Scenario: 'default'
--> Action: 'syntax'
    playbook: /Users/yyamashi/gitrepo/ansible_ci_demo/roles/apache/molecule/default/converge.yml
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'create'
    PLAY [Create] ******************************************************************

    TASK [Log into a Docker registry] **********************************************
    skipping: [localhost] => (item=None)

    TASK [Check presence of custom Dockerfiles] ************************************
    ok: [localhost] => (item=None)
    ok: [localhost]

    TASK [Create Dockerfiles from image names] *************************************
    skipping: [localhost] => (item=None)

    TASK [Discover local Docker images] ********************************************
    ok: [localhost] => (item=None)
    ok: [localhost]

    TASK [Build an Ansible compatible image (new)] *********************************
    skipping: [localhost] => (item=molecule_local/registry.access.redhat.com/ubi8/ubi-init)

    TASK [Create docker network(s)] ************************************************

    TASK [Determine the CMD directives] ********************************************
    ok: [localhost] => (item=None)
    ok: [localhost]

    TASK [Create molecule instance(s)] *********************************************
    changed: [localhost] => (item=instance)

    TASK [Wait for instance(s) creation to complete] *******************************
    FAILED - RETRYING: Wait for instance(s) creation to complete (300 retries left).
    changed: [localhost] => (item=None)
    changed: [localhost]

    PLAY RECAP *********************************************************************
    localhost                  : ok=5    changed=2    unreachable=0    failed=0    skipped=4    rescued=0    ignored=0

--> Scenario: 'default'
--> Action: 'prepare'
Skipping, prepare playbook not configured.
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'converge'
    PLAY [Converge] ****************************************************************

    TASK [Gathering Facts] *********************************************************
    ok: [instance]

    TASK [Include apache] **********************************************************

    TASK [apache : Ensure apache is installed] *************************************
    changed: [instance]

    TASK [apache : Ensure proper Apache configuration] *****************************
    changed: [instance]

    TASK [apache : Deploy index.html] **********************************************
    changed: [instance]

    RUNNING HANDLER [apache : apache-restart] **************************************
    changed: [instance]

    PLAY RECAP *********************************************************************
    instance                   : ok=5    changed=4    unreachable=0    failed=0    skipped=0    rescued=0    ignored=0

--> Scenario: 'default'
--> Action: 'idempotence'
Idempotence completed successfully.
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'side_effect'
Skipping, side effect playbook not configured.
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'verify'
--> Running Ansible Verifier
    PLAY [Verify] ******************************************************************

    TASK [Check httpd server is running] *******************************************
    ok: [instance]

    PLAY RECAP *********************************************************************
    instance                   : ok=1    changed=0    unreachable=0    failed=0    skipped=0    rescued=0    ignored=0

Verifier completed successfully.
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'cleanup'
Skipping, cleanup playbook not configured.
--> Scenario: 'default'
--> Action: 'destroy'
    PLAY [Destroy] *****************************************************************

    TASK [Destroy molecule instance(s)] ********************************************
    changed: [localhost] => (item=instance)

    TASK [Wait for instance(s) deletion to complete] *******************************
    FAILED - RETRYING: Wait for instance(s) deletion to complete (300 retries left).
    changed: [localhost] => (item=None)
    changed: [localhost]

    TASK [Delete docker network(s)] ************************************************

    PLAY RECAP *********************************************************************
    localhost                  : ok=2    changed=2    unreachable=0    failed=0    skipped=1    rescued=0    ignored=0

--> Pruning extra files from scenario ephemeral directory
```

moleculeを使った動的テストは以上になります。

### 4. テストの自動化

#### 4.1. pre-commitを使った静的テストの自動化

ansible-lintやyamllintを使って、ansible playbook, yamlに対して静的テストを実施することが出来ました。

しかし、これらのツールをチームに使うよう周知しても人間である以上実行を忘れてcommitしてしまうことがあると思います。

そこで、表題のpre-commitを使うことでLint testを*git commit*時に自動実行させることが出来ます。

pre-commitをインストールするコマンドは以下になります。

**本ハンズオンではpipenv syncを事前にしてあるので個別でのインストールは不要です。**

```
pip3 install pre-commit
```

pre-commitのconfigurationを以下のように記述します。

```
---
# See https://pre-commit.com for more information
# See https://pre-commit.com/hooks.html for more hooks
repos:
  - repo: https://github.com/pre-commit/pre-commit-hooks
    rev: v4.1.0
    hooks:
      - id: check-case-conflict
      - id: check-merge-conflict
      - id: check-yaml
      - id: end-of-file-fixer
      - id: mixed-line-ending
  - repo: https://github.com/ansible/ansible-lint.git
    rev: v5.4.0
    hooks:
      - id: ansible-lint
        name: Ansible-lint
        description: This hook runs ansible-lint.
        entry: ansible-lint
        language: python
        # do not pass files to ansible-lint, see:
        # https://github.com/ansible/ansible-lint/issues/611
        always_run: true
        pass_filenames: false
  - repo: https://github.com/adrienverge/yamllint.git
    rev: v1.26.3
    hooks:
      - id: yamllint
  - repo: https://github.com/pycqa/flake8
    rev: 3.8.4
    hooks:
      - id: flake8
        additional_dependencies: ['hacking==4.1.0']
```

まずはpre-commitをこのrepositoryに適用します

```
pre-commit install
```

次にファイルを以下のように編集してみてください。
src: の後に[ ]を追加しています。
```
--- roles/apache/tasks/main.yml 2021-07-13 13:26:00.000000000 +0900
+++ roles/apache/tasks/main.yml_1       2021-07-14 23:01:58.000000000 +0900
@@ -7,7 +7,7 @@

 - name: Ensure proper Apache configuration
   template:
-    src: httpd.conf.j2
+    src:  httpd.conf.j2
     dest: /etc/httpd/conf/httpd.conf
     mode: 0644
   notify: apache-restart
```

それでは以下のコマンドでpre-commitが動作することを確認しましょう。
```
git add .
❯ git commit -m 'TEST'
Check for case conflicts.................................................Passed
Check for merge conflicts................................................Passed
Check Yaml...............................................................Passed
Fix End of Files.........................................................Passed
Mixed line ending........................................................Passed
Ansible-lint.............................................................Failed
- hook id: ansible-lint
- exit code: 2

Loading custom .yamllint.yml config file, this extends our internal yamllint config.
WARNING  Listing 1 violation(s) that are fatal
yaml: too many spaces after colon (colons)
roles/apache/tasks/main.yml:10

You can skip specific rules or tags by adding them to your configuration file:
# .ansible-lint
warn_list:  # or 'skip_list' to silence them completely
  - yaml  # Violations reported by yamllint

Finished with 1 failure(s), 0 warning(s) on 22 files.

yamllint.................................................................Failed
- hook id: yamllint
- exit code: 1

roles/apache/tasks/main.yml
  10:10     error    too many spaces after colon  (colons)

flake8...............................................(no files to check)Skipped
```

このようにansible-lintやyamllintをcommit時に動作させ、不正なコードを判定しcommit前にチェックをすることができます。

#### 4.2. toxを使ったテスト環境構築の自動化とマルチバージョンテスト

toxを使うことで**virtualenvの作成からpackageのインストール、テストの実行までの手順を一括して行ってくれます。**

その結果、手元のpython環境を汚すことなく、テストを実施することが可能になります。

toxをインストールするコマンドは以下になります。

**本ハンズオンではpipenv syncを事前にしてあるので個別でのインストールは不要です。**

```
pip3 install tox
```

toxはPythonやLibraryのマルチバージョンテストも実現することが出来ます。

configurationはtox.iniファイルにテスト時に利用するコマンドや、テストに必要なパッケージの情報、テストしたいpython　versionを記述します。

今回は以下のように記述します。
```
[tox]
envlist =
    py{38,39}-ansible29
    py{38,39}-pytest624
    py{38,39}-ansiblelint540
    py{38,39}-flake8
skipsdist = True

[testenv]
passenv =
    TERM
[testenv:py{38,39}-ansible29]
passenv =
    DOCKER_HOST
    DOCKER_TLS_CERTDIR
    DOCKER_TLS_VERIFY
    DOCKER_CERT_PATH
setenv =
    MOLECULE_DEBUG = false
deps =
    molecule[docker]
    ansible29: ansible>=2.9
    yamllint
changedir = {toxinidir}/roles/apache
commands =
    molecule --version
    yamllint --version
    molecule test

[testenv:py{38,39}-pytest624]
deps =
    ansible>=2.9
    ansible-lint>=5.4.0
    -rtest-requirements.txt
changedir = {toxinidir}
commands =
    pytest --version
    pytest -v {toxinidir}/tests/Test_YamlExtensionRule.py

[testenv:py{38,39}-ansiblelint540]
deps =
    ansible>=2.9
    ansible-lint>=5.4.0
    -rtest-requirements.txt
passenv =
changedir = {toxinidir}
commands =
    ansible-lint --version
    ansible-lint
[testenv:py{38,39}-flake8]
deps =
    hacking==4.1.0
passenv =
changedir = {toxinidir}
commands =
    flake8 --exclude=.tox,.venv,.pytest_cache,.git
```

toxコマンドを実行するだけで、venvの作成packageのインストールから、実際にテストコマンドの実行までを自動で実施してくれます。

また -eオプションを使うことで特定のテストのみを流すことも可能です。

このサンプルでは、以下のようなテストを試すことができます。

-  py{38,39}-ansible29: py38,39を使ったroles/apachのmoleculeテスト
-  py{38,39}-pytest624: py38,39を使ったrules/配下のpythonに対してのpytest
-  py{38,39}-ansiblelint5012: py38,39を使ったansible-lint
-  py{38,39}-flake8: py38,39を使ったpythonのコーディングスタイルテスト

toxの実行例

```
❯ tox -e py39-ansiblelint5012
py39-ansiblelint5012 installed: ansible==2.9.23,ansible-lint==5.0.12,apipkg==1.5,attrs==21.2.0,bracex==2.1.1,cffi==1.14.6,colorama==0.4.4,commonmark==0.9.1,coverage==5.5,cryptography==3.4.7,enrich==1.2.6,execnet==1.8.1,flaky==3.7.0,iniconfig==1.1.1,Jinja2==3.0.1,MarkupSafe==2.0.1,packaging==20.9,pluggy==0.13.1,psutil==5.8.0,py==1.10.0,pycparser==2.20,Pygments==2.9.0,pyparsing==2.4.7,pytest==6.2.4,pytest-cov==2.12.1,pytest-forked==1.3.0,pytest-xdist==2.2.1,PyYAML==5.4.1,rich==10.2.2,ruamel.yaml==0.17.7,ruamel.yaml.clib==0.2.2,six==1.16.0,tenacity==7.0.0,toml==0.10.2,wcmatch==8.2
py39-ansiblelint5012 run-test-pre: PYTHONHASHSEED='934219599'
py39-ansiblelint5012 run-test: commands[0] | ansible-lint --version
ansible-lint 5.0.12 using ansible 2.9.23
py39-ansiblelint5012 run-test: commands[1] | ansible-lint
______________________________________________ summary _______________________________________________
  py39-ansiblelint5012: commands succeeded
  congratulations :)
```

#### 4.3. CIを使ったテストの自動化

toxを利用して、静的テスト、動的テストをtox経由で実行できるようになりました。

toxがインストールされたcontainerを利用して、これkらのテストをGitlabCIから実行できるようにしましょう。

CI化することで、repositoryに新たにコードが追加されるたびに、静的/動的テストが自動で実施され、高品質なコードであることを常に確認することが出来ます。

CIを試すためには以下のファイルをrepositoryのrootに作成してください。

```
❯ cat .gitlab-ci.yml
---
stages:
  - flake8
  - pytest
  - lint
  - molecule

image: quay.io/kono/python_tox

variables:
  ANSIBLE_FORCE_COLOR: 1
  PYTHONUNBUFFERED: 1
  DOCKER_HOST: tcp://docker:2376
  DOCKER_TLS_CERTDIR: "/certs"
  DOCKER_TLS_VERIFY: 1
  DOCKER_CERT_PATH: "$DOCKER_TLS_CERTDIR/client"

services:
  - docker:dind

before_script:
  - docker --version

py38-flake8:
  stage: flake8
  script:
    - tox -e py38-flake8

py39-flake8:
  stage: flake8
  script:
    - tox -e py39-flake8

py38-pytest624:
  stage: pytest
  script:
    - tox -e py38-pytest624

py39-pytest624:
  stage: pytest
  script:
    - tox -e py39-pytest624

py38-ansiblelint5012:
  stage: lint
  script:
    - tox -e py38-ansiblelint5012

py39-ansiblelint5012:
  stage: lint
  script:
    - tox -e py39-ansiblelint5012

py38-ansible29:
  stage: molecule
  script:
    - tox -e py38-ansible29

py39-ansible29:
  stage: molecule
  script:
    - tox -e py39-ansible29
```

その後、CI/CD -> Pipeline -> Run Pipelineで先程設定したCIを実行することが出来ます。

![image1](https://gitlab.com/konono/ansible_ci_demo/-/raw/de8e49c3337338f3cb5a874d79d288fd23ef9aa8/image/CICD1.png)

以上で、ハンズオンは終了となります。
